\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{sty/compagniearcdammard}


\newcommand{\Theme}{La Posture}
\newcommand{\SousTheme}{La Tête}

\title{Fiche de séance\\\Theme{} - \SousTheme{}}

\author{\textbf{Compagnie d'Arc de Dammard}\\ \scriptsize Olivier Lenoir $<$\href{mailto:compagnie.dammard@free.fr}{compagnie.dammard@free.fr}$>$}

\date{25 novembre 2016}

\begin{document}
\maketitle


\begin{abstract}
    \section*{Objectifs généraux}
    \begin{description}
        \item[Thème : ] \Theme - \SousTheme
        \item[Temps : ] 2h00
        \item[Nombre d'archers : ] 8
        \item[Outils : ] Miroir, élastique
        \item[Public : ] Tous les archers quelque soit l'arme
        \item[Prérequis : ] La Posture - Les épaules
    \end{description}

L'objectif de la posture est de faciliter la précision des tirs, ainsi que leur reproductibilité. Cet objectif sera atteint en adoptant des positions des plus stables.

L'objectif de la posture et des placements est de faciliter la précision des tirs ainsi que leur reproductibilité.


    \subsection*{\SousTheme}
La tête doit être positionnée dans le prolongement vertical de la colonne vertébrale, en direction de la cible.

Attention : la tête ne doit être ni en hyper extension\footnote{penchée en arrière}, ni en hyper flexion\footnote{penchée en avant}, ni penchée sur le coté.


    \subsubsection*{Justification}
    \begin{itemize}
        \item La rotation de la tête est étroitement liée à la position du cou. Une hyper flexion ou une hyper extension limite la rotation de la tête
    \end{itemize}
\end{abstract}


\tableofcontents


\section{Placement vertical de la tête}
\subsection*{Objectif}
Être capable de positionner la tête verticalement dans le prolongement de la colonne vertébrale.

\subsection*{Outils}
Ligne de tir, miroir

\subsection*{Situation}
Le plan du miroir est positionné perpendiculairement à la ligne de tir. L'archer adapte la distance entre lui et le miroir pour voir le sommet de sa tête ainsi que son bassin. Vérifier que l'axe vertical passe par le nez et le nombril. Effectuer des rotations de la tête pour simuler une réponse négative. Le regard, ne doit pas quitter le reflet de l'œil directeur dans le miroir. Monter le bras d'arc à hauteur des épaules en restant dans l'axe des épaules. Effectuer des rotations de la tête pour simuler une réponse négative. Le regard, ne doit pas quitter le reflet de l'œil directeur dans le miroir.

\subsection*{Consignes}
\begin{enumerate}
    \item Placez les pieds parallèlement de part et d'autre de la ligne de tir
    \item Écartez les pieds d'une largeur d'épaule ou de bassin
    \item Répartissez le poids du corps uniformément sur les deux pieds
    \item Tendez les jambes
    \item Placez le bassin en rétroversion. Pour cela, contractez légèrement les abdominaux et les fessiers
    \item Vérifiez que l'axe vertical passe par le nez et le nombril
    \item Positionnez la tête verticalement dans le prolongement de la colonne vertébrale
    \item Vérifiez que la ligne passant par les deux yeux est parallèle à ligne passant par le sommet des deux épaules. L'entraîneur trace une ligne horizontale sur le miroir pour faciliter la vérification
    \item Effectuez une rotation de la tête pour simuler une réponse négative
    \item Regardez le reflet de l'œil directeur dans le miroir durant tout le mouvement, les yeux restent sur la ligne horizontale
    \item Répétez 10 rotations de la tête pour simuler une réponse négative. Regardez le reflet de l'œil directeur dans le miroir durant tout le mouvement, les yeux restent sur la ligne horizontale
    \item Quittez la position
\end{enumerate}

Avec le bras d'arc à hauteur des épaules :
\begin{enumerate}
    \item Placez les pieds parallèlement de part et d'autre de la ligne de tir
    \item Écartez les pieds d'une largeur d'épaule ou de bassin
    \item Répartissez le poids du corps uniformément sur les deux pieds
    \item Tendez les jambes
    \item Placez le bassin en rétroversion. Pour cela, contractez légèrement les abdominaux et les fessiers
    \item Vérifiez que l'axe vertical passe par le nez et le nombril
    \item Positionnez la tête verticalement dans le prolongement de la colonne vertébrale
    \item Montez le bras d'arc à hauteur des épaules en restant dans l'axe des épaules
    \item Vérifiez que l'axe vertical et horizontal forme un "T". Aidez-vous des lignes verticale et horizontale tracées sur le miroir
    \item Vérifiez que la ligne passant par les deux yeux est parallèle à ligne passant par le sommet des deux épaules. Aidez-vous de la ligne horizontale tracée sur le miroir
    \item Effectuez une rotation de la tête pour simuler une réponse négative
    \item Regardez le reflet de l'œil directeur dans le miroir durant tout le mouvement, les yeux restent sur la ligne horizontale
    \item Répétez 10 rotations de la tête pour simuler une réponse négative. Regardez le reflet de l'œil directeur dans le miroir durant tout le mouvement, les yeux restent sur la ligne horizontale
    \item Quittez la position
\end{enumerate}

\subsection*{Critères de qualité}
\begin{itemize}
    \item Tête verticale
    \item La ligne passant par les deux yeux est parallèle à la ligne passant le sommet des épaules
    \item Les cervicales sont dans le prolongement de la colonne vertébrale
\end{itemize}

\subsection*{Justification}
\begin{itemize}
    \item Permet de favoriser l'empilement osseux
\end{itemize}


\section{Placement vertical de la tête en direction de la cible}
\subsection*{Objectif}
Être capable de positionner la tête verticalement en direction de la cible, dans le prolongement vertical de la colonne vertébrale.

\subsection*{Outils}
Ligne de tir, miroir, élastique

\subsection*{Situation}
Le plan du miroir est positionné à 45\up{o} par rapport à la ligne de tir. L'entraîneur adapte la distance entre l'archer et le miroir afin de lui permettre de voir la posture en "T" et sa tête. Monter le bras d'arc à hauteur des épaules en restant dans l'axe des épaules, bras d'arc orienté vers la cible. Orienter la tête en direction de la cible. Vérifier la posture en "T". Sans bouger la tête, en ne tournant que les yeux vers le miroir, vérifier que la ligne passant par les deux yeux est parallèle à la ligne passant par le sommet des épaules. Avec l'élastique, simuler une traction et une libération de corde dans le mouvement. Sans bouger la tête, en ne tournant que les yeux vers le miroir, vérifier que la ligne passant par les deux yeux est parallèle à la ligne passant par le sommet des épaules.

\subsection*{Consignes}
Avec l'élastique :
\begin{enumerate}
    \item Placez les pieds parallèlement de part et d'autre de la ligne de tir
    \item Écartez les pieds d'une largeur d'épaule ou de bassin
    \item Répartissez le poids du corps uniformément sur les deux pieds
    \item Tendez les jambes
    \item Placez le bassin en rétroversion. Pour cela, contractez légèrement les abdominaux et les fessiers
    \item Vérifiez que l'axe vertical passe par le nez et le nombril
    \item Positionnez la tête verticalement dans le prolongement de la colonne vertébrale
    \item Montez le bras d'arc à hauteur des épaules en restant dans l'axe des épaules
    \item Vérifiez que l'axe vertical et horizontal forme un "T". Aidez-vous des lignes verticale et horizontale tracées sur le miroir
    \item Vérifiez que la ligne passant par les deux yeux est parallèle à ligne passant par le sommet des deux épaules. Aidez-vous de la ligne horizontale tracée sur le miroir
    \item Orientez la tête en direction de la cible
    \item Sans bouger la tête, en ne tournant que les yeux vers le miroir, vérifiez que la ligne passant par les deux yeux est parallèle à la ligne passant par le sommet des épaules
    \item Effectuez 10 simulations de tir à l'élastique
    \item Sans bouger la tête, en ne tournant que les yeux vers le miroir, vérifiez que la ligne passant par les deux yeux est parallèle à la ligne passant par le sommet des épaules
    \item Quittez la position
    \item Répétez tout le cycle 5 fois
\end{enumerate}

\subsection*{Évaluation}
La tête reste verticale et immobile pendant tout le mouvement

\subsection*{Critères de qualité}
\begin{itemize}
    \item Tête verticale
    \item La ligne passant par les deux yeux est parallèle à la ligne passant le sommet des épaules
    \item Les cervicales sont dans le prolongement de la colonne vertébrale
\end{itemize}

\subsection*{Justification}
\begin{itemize}
    \item Permet de favoriser l'empilement osseux
\end{itemize}



\section{Tir sur paille à 5 mètres}
\subsection*{Objectif}
Être capable de positionner la tête verticalement en direction de la cible, dans le prolongement vertical de la colonne vertébrale.

\subsection*{Outils}
Ligne de tir, miroir.

\subsection*{Situation}
Le plan du miroir est positionné à 45\up{o} par rapport à la ligne de tir. L'entraîneur adapte la distance entre l'archer et le miroir afin de lui permettre de voir la posture en "T" et sa tête. Monter le bras d'arc à hauteur des épaules en restant dans l'axe des épaules, bras d'arc orienté vers la cible. Orienter la tête en direction de la cible. Vérifier la posture en "T". Sans bouger la tête, en ne tournant que les yeux vers le miroir, vérifier que la ligne passant par les deux yeux est parallèle à la ligne passant par le sommet des épaules. En situation de tir sur paille à 5 mètres. Sans bouger la tête, en ne tournant que les yeux vers le miroir, vérifier que la ligne passant par les deux yeux est parallèle à la ligne passant par le sommet des épaules.

\subsection*{Consignes}
Avec l'arc :
\begin{enumerate}
    \item Placez les pieds parallèlement de part et d'autre de la ligne de tir
    \item Écartez les pieds d'une largeur d'épaule ou de bassin
    \item Répartissez le poids du corps uniformément sur les deux pieds
    \item Tendez les jambes
    \item Placez le bassin en rétroversion. Pour cela, contractez légèrement les abdominaux et les fessiers
    \item Vérifiez que l'axe vertical passe par le nez et le nombril
    \item Positionnez la tête verticalement dans le prolongement de la colonne vertébrale
    \item Montez le bras d'arc à hauteur des épaules en restant dans l'axe des épaules
    \item Vérifiez que l'axe vertical et horizontal forme un "T". Aidez-vous des lignes verticale et horizontale tracées sur le miroir
    \item Vérifiez que la ligne passant par les deux yeux est parallèle à ligne passant par le sommet des deux épaules. Aidez-vous de la ligne horizontale tracée sur le miroir
    \item Orientez la tête en direction de la cible
    \item Sans bouger la tête, en ne tournant que les yeux vers le miroir, vérifiez que la ligne passant par les deux yeux est parallèle à la ligne passant par le sommet des épaules
    \item Attendez le commandement "Début de tir"
    \item Tirez une volée de 10 flèches
    \item Sans bouger la tête, en ne tournant que les yeux vers le miroir, vérifiez que la ligne passant par les deux yeux est parallèle à la ligne passant par le sommet des épaules
    \item Une fois la volée terminée, placez vous sur la ligne d'attente
    \item Attendez le commandement "Flèches" pour aller récupérer vos flèches
    \item Répétez tout le cycle 5 fois
\end{enumerate}

\subsection*{Évaluation}
La tête reste verticale et immobile pendant tout le mouvement

\subsection*{Critères de qualité}
\begin{itemize}
    \item Tête verticale
    \item La ligne passant par les deux yeux est parallèle à la ligne passant le sommet des épaules
    \item Les cervicales sont dans le prolongement de la colonne vertébrale
\end{itemize}

\subsection*{Justification}
\begin{itemize}
    \item Permet de favoriser l'empilement osseux
\end{itemize}


\end{document}
